



華東師範大學
EAST CHINA NORMAL UNIVERSITY

网络安全数学基础(二)

沈佳辰

jcshen@sei.ecnu.edu.cn



§6.3 陪集和商群

- 定义6.3.1 设 H 是群 G 的子群, $a \in G$, 则 $aH = \{ah|h \in H\}$ 称为 H 的左陪集; 相应的, $Ha = \{ha|h \in H\}$ 称为 H 的右陪集, a 称为该左(右)陪集的代表元。如果 $aH = Ha$, 那么称之为 H 的陪集。



§6.3 陪集和商群

- 定义6.3.1 设 H 是群 G 的子群, $a \in G$, 则 $aH = \{ah|h \in H\}$ 称为 H 的左陪集; 相应的, $Ha = \{ha|h \in H\}$ 称为 H 的右陪集, a 称为该左(右)陪集的代表元。如果 $aH = Ha$, 那么称之为 H 的陪集。
- 若 G 是阿贝尔群, 那么 H 的所有左(右)陪集都是它的陪集。



- 定理6.3.1 设 H 是群 G 的子群，则
 - (i) H 的所有左（右）陪集的阶都等于 H 的阶；
 - (ii) 对任意 $a \in H$ ，都有 $aH = \{c \in G | c^{-1}a \in H\}$ ， $Ha = \{c \in G | ac^{-1} \in H\}$ ；
 - (iii) 对任意 $a, b \in G$ ， $aH = bH$ 的充要条件是 $b^{-1}a \in H$ ， $Ha = Hb$ 的充要条件是 $ab^{-1} \in H$ ；
 - (iv) 对任意 $a, b \in G$ ， $aH \cap bH = \emptyset$ 的充要条件是 $b^{-1}a \notin H$ ， $Ha \cap Hb = \emptyset$ 的充要条件是 $ab^{-1} \notin H$ ；
 - (v) 对任意 $a \in H$ ，都有 $aH = Ha = H$ 。



華東師範大學

EAST CHINA NORMAL UNIVERSITY

证明：这里我们都只证明左陪集的情况，右陪集的情况可类似证明。



证明：这里我们都只证明左陪集的情况，右陪集的情况可类似证明。

(i) 取 H 的任意左陪集 $aH = \{ah | h \in H\}$ ，其中 $a \in G$ ，显然 $|aH| \leq |H|$ ，下面证明 $|aH| \geq |H|$ ，



证明：这里我们都只证明左陪集的情况，右陪集的情况可类似证明。

(i) 取 H 的任意左陪集 $aH = \{ah | h \in H\}$ ，其中 $a \in G$ ，显然 $|aH| \leq |H|$ ，下面证明 $|aH| \geq |H|$ ，即只需证明对任意 $h, h' \in H, h \neq h'$ ，都有 $ah \neq ah'$ ，否则 $ah = ah'$ ，因此 $h = a^{-1}ah = a^{-1}ah' = h'$ ，与假设矛盾，因此 $|aH| = H$ 。



(ii) 令 $H' = \{c \in G \mid c^{-1}a \in H\}$, 我们需要证明 $H' \subseteq aH$ 和 $aH \subseteq H'$ 。



(ii) 令 $H' = \{c \in G \mid c^{-1}a \in H\}$, 我们需要证明 $H' \subseteq aH$ 和 $aH \subseteq H'$ 。

先证 $H' \subseteq aH$, 对任意 $h' \in H'$, 存在 $h \in H$, 使得 $h'^{-1}a = h$, 则 $ah^{-1} = eah^{-1} = h'h'^{-1}ah^{-1} = h'h'h^{-1} = h'e = h'$, 又因为 $h \in H$, H 是 G 的子群, 因此 $h^{-1} \in H$, 所以 $h' = ah^{-1} \in aH$, 故 $H' \subseteq aH$;



(ii) 令 $H' = \{c \in G \mid c^{-1}a \in H\}$, 我们需要证明 $H' \subseteq aH$ 和 $aH \subseteq H'$ 。

先证 $H' \subseteq aH$, 对任意 $h' \in H'$, 存在 $h \in H$, 使得 $h'^{-1}a = h$, 则 $ah^{-1} = eah^{-1} = h'h'^{-1}ah^{-1} = h'hh^{-1} = h'e = h'$, 又因为 $h \in H$, H 是 G 的子群, 因此 $h^{-1} \in H$, 所以 $h' = ah^{-1} \in aH$, 故 $H' \subseteq aH$;

再证 $aH \subseteq H'$, 对任意 $c \in aH$, 存在 $h \in H$, 使得 $c = ah$, 则 $c^{-1}a = (ah)^{-1}a = h^{-1}a^{-1}a = h^{-1}e = h^{-1} \in H$, 因此 $c \in H'$, 故 $aH \subseteq H'$ 。



(iii) 先证必要性, 对任意 $g \in aH$, 存在 $h \in H$, 使得 $g = ah$, 又因为 $aH = bH$, 因此 $g \in bH$, 即存在 $h' \in H$, 使得 $g = bh'$, 所以 $h' = b^{-1}g = b^{-1}ah$, 因此 $b^{-1}a = h'h^{-1} \in H$, 得证。



(iii) 先证必要性, 对任意 $g \in aH$, 存在 $h \in H$, 使得 $g = ah$, 又因为 $aH = bH$, 因此 $g \in bH$, 即存在 $h' \in H$, 使得 $g = bh'$, 所以 $h' = b^{-1}g = b^{-1}ah$, 因此 $b^{-1}a = h'h^{-1} \in H$, 得证。

再证充分性, 先证 $aH \subseteq bH$, 对任意 $g \in aH$, 存在 $h \in H$, 使得 $g = ah$, 因为 $b^{-1}a \in H$, 所以存在 $h' \in H$, 使得 $b^{-1}a = h'$, 因此 $b^{-1}g = b^{-1}ah = h'h$, 所以 $g = b(h'h) \in bH$, 因此 $aH \subseteq bH$;



(iii) 先证必要性, 对任意 $g \in aH$, 存在 $h \in H$, 使得 $g = ah$, 又因为 $aH = bH$, 因此 $g \in bH$, 即存在 $h' \in H$, 使得 $g = bh'$, 所以 $h' = b^{-1}g = b^{-1}ah$, 因此 $b^{-1}a = h'h^{-1} \in H$, 得证。

再证充分性, 先证 $aH \subseteq bH$, 对任意 $g \in aH$, 存在 $h \in H$, 使得 $g = ah$, 因为 $b^{-1}a \in H$, 所以存在 $h' \in H$, 使得 $b^{-1}a = h'$, 因此 $b^{-1}g = b^{-1}ah = h'h$, 所以 $g = b(h'h) \in bH$, 因此 $aH \subseteq bH$; 再证 $bH \subseteq aH$, 对任意 $g \in bH$, 存在 $h \in H$, 使得 $g = bh$, 令 $h' = b^{-1}a \in H$, 则 $g = bh = e bh = aa^{-1}bh = a(b^{-1}a)^{-1}h = ah'^{-1}h \in aH$, 因此 $bH \subseteq aH$ 。



(iv) 先证充分性, 用反证法, 设 $g \in aH \cap bH \neq \emptyset$, 则存在 $h, h' \in H$, 使得 $g = ah = bh'$, 此时 $b^{-1}a = b^{-1}gh^{-1} = b^{-1}bh'h^{-1} = eh'h^{-1} = h'h^{-1} \in H$, 与 $b^{-1}a \notin H$ 矛盾, 因此 $aH \cap bH = \emptyset$;



(iv) 先证充分性, 用反证法, 设 $g \in aH \cap bH \neq \emptyset$, 则存在 $h, h' \in H$, 使得 $g = ah = bh'$, 此时 $b^{-1}a = b^{-1}gh^{-1} = b^{-1}bh'h^{-1} = eh'h^{-1} = h'h^{-1} \in H$, 与 $b^{-1}a \notin H$ 矛盾, 因此 $aH \cap bH = \emptyset$;

再证必要性, 仍用反证法, 设 $b^{-1}a \in H$, 则存在 $h \in H$, 使得 $b^{-1}a = h$, 取 $g \in aH$, 则存在 $h' \in H$, 使得 $g = ah'$, 此时 $g = ah' = eah' = bb^{-1}ah' = bhh' \in bH$, 所以 $g \in aH \cap bH$, 与 $aH \cap bH = \emptyset$ 矛盾, 所以 $b^{-1}a \notin H$, 得证。



(v) 因为 $a \in H$ ，且 H 是群，因此对任意 $h \in H$ ，都有 $ah \in H$ ，所以 $aH \subseteq H$ ，但是由 (i) 可知 $|aH| = |H|$ ，所以 $aH = H$ 。



- 对于任意 $a, b \in G$ ，我们知道要么 $b^{-1}a \in H$ ，要么 $b^{-1}a \notin H$ ，二者必居其一，则由定理6.3.1的(iii)和(iv)可知 aH 和 bH 要么相等，要么不相交，此时我们可根据 H 将群 G 表示成若干个不相交的陪集的并。



- 对于任意 $a, b \in G$ ，我们知道要么 $b^{-1}a \in H$ ，要么 $b^{-1}a \notin H$ ，二者必居其一，则由定理6.3.1的(iii)和(iv)可知 aH 和 bH 要么相等，要么不相交，此时我们可根据 H 将群 G 表示成若干个不相交的陪集的并。
- 定义6.3.2 设 H 是群 G 的子群，将 H 在 G 中不同左（右）陪集组成的新集合 $\{aH | a \in G\}$ （ $\{Ha | a \in G\}$ ）称为 H 在 G 中的商集，记作 G/H ， $|\{aH | a \in G\}|$ 记作 $[G:H]$ 。



- 定理6.3.2 设 G 是群, 若 $K \leq H \leq G$, 则
 - (i) $|G| = [G:H]|H|$;
 - (ii) $[G:K] = [G:H][H:K]$ 。



- 定理6.3.2 设 G 是群, 若 $K \leq H \leq G$, 则
 - (i) $|G| = [G:H]|H|$;
 - (ii) $[G:K] = [G:H][H:K]$ 。

证明: (i) 令 $\{aH | a \in G\} = \{a_1, a_2, \dots, a_n, \dots\} = \{a_i | i \in I\}$, 则显然 $|G| = \bigcup_{i \in I} |a_iH|$, 由定理6.3.1 (i)可知对任意 $i \in I$, $|a_iH| = |H|$, 因此 $|G| = \bigcup_{i \in I} |a_iH| = |I||H| = [G:H]|H|$ 。



• 定理6.3.2 设 G 是群, 若 $K \leq H \leq G$, 则

(i) $|G| = [G:H]|H|$;

(ii) $[G:K] = [G:H][H:K]$ 。

证明: (i) 令 $\{aH | a \in G\} = \{a_1, a_2, \dots, a_n, \dots\} = \{a_i | i \in I\}$, 则显然 $|G| = \bigcup_{i \in I} |a_i H|$, 由定理6.3.1 (i)可知对任意 $i \in I$, $|a_i H| = |H|$, 因此 $|G| = \bigcup_{i \in I} |a_i H| = |I||H| = [G:H]|H|$ 。

(ii) 因为 $K \leq H \leq G$, 由(i)可知 $|G| = [G:H]|H|$, $|H| = [H:K]|K|$, $|G| = [G:K]|K|$, 因此 $[G:K]|K| = |G| = [G:H]|H| = [G:H][H:K]|K|$, 所以 $[G:K] = [G:H][H:K]$ 。



- 例 我们知道 $Z_6 = \{0,1,2,3,4,5\}$ 关于模6加法构成群, $Z'_6 = \{0,2,4\}$ 显然是 Z_6 的非空子集, 且容易验证 Z'_6 关于模6加法也构成群, 因此 Z'_6 是 Z_6 的子群, 又显然有 $|Z_6| = 6, |Z'_6| = 3$, 可知 $[Z_6:Z'_6] = \frac{|Z_6|}{|Z'_6|} = \frac{6}{3} = 2$; 另一方面容易验证 $0 + Z'_6 = 2 + Z'_6 = 4 + Z'_6$ 以及 $1 + Z'_6 = 3 + Z'_6 = 5 + Z'_6$, 所以 $[Z_6:Z'_6] = 2$ 成立。



- 对于给定的群 G 和它的子群 H ，我们定义了左陪集和右陪集，那么在什么条件下，无论我们怎么取代表元 a ，左陪集和右陪集都相等，即 $aH = Ha$ ？
- 显然当 G 是阿贝尔群时， $aH = Ha$ 都成立。
- 有没有更一般的结论？



- 定义6.3.3 设 N 是群 G 的子群，如果对任意 $a \in G$ ，都有 $aN = Na$ ，那么我们称 N 是 G 的正规子群，记作 $N \triangleleft G$ 。



- 定义6.3.3 设 N 是群 G 的子群，如果对任意 $a \in G$ ，都有 $aN = Na$ ，那么我们称 N 是 G 的正规子群，记作 $N \triangleleft G$ 。
- 阿贝尔群的所有子群都是它的正规子群。



- 定理6.3.3 设 N 是群 G 的子群，则如下条件是等价的：
 - (i) 对任意 $a \in G$ ，都有 $aN = Na$ ；
 - (ii) 对任意 $a \in G$ ，都有 $aNa^{-1} = \{ana^{-1} | n \in N\} = N$ ；
 - (iii) 对任意 $a \in G$ ，都有 $aNa^{-1} \subseteq N$ 。



華東師範大學

EAST CHINA NORMAL UNIVERSITY

证明：要证明 (i) , (ii) , (iii) 等价，只需证明 (i) 蕴含 (ii) 、 (ii) 蕴含 (iii) 、 (iii) 蕴含 (i) 。



证明：要证明(i), (ii), (iii)等价，只需证明(i)蕴含(ii)、(ii)蕴含(iii)、(iii)蕴含(i)。

(1) (i)蕴含(ii)，先证 $aNa^{-1} \subseteq N$ ，对任意 $b \in aNa^{-1}$ ，存在 $n \in N$ ，使得 $b = ana^{-1}$ ，因此 $ba = an$ ，又因为 $aN = Na$ ，所以存在 $n' \in N$ ，使得 $n'a = an = ba$ ，所以 $b = be = baa^{-1} = n'aa^{-1} = n' \in N$ ，因此 $aNa^{-1} \subseteq N$ ；



证明：要证明(i), (ii), (iii)等价，只需证明(i)蕴含(ii)、(ii)蕴含(iii)、(iii)蕴含(i)。

(1) (i)蕴含(ii)，先证 $aNa^{-1} \subseteq N$ ，对任意 $b \in aNa^{-1}$ ，存在 $n \in N$ ，使得 $b = ana^{-1}$ ，因此 $ba = an$ ，又因为 $aN = Na$ ，所以存在 $n' \in N$ ，使得 $n'a = an = ba$ ，所以 $b = be = baa^{-1} = n'aa^{-1} = n' \in N$ ，因此 $aNa^{-1} \subseteq N$ ；再证 $N \subseteq aNa^{-1}$ ，对任意 $b \in N$ ，因为 $aN = Na$ ，所以存在 $n' \in N$ ，使得 $ba = an'$ ，因此 $b = an'a^{-1} \in aNa^{-1}$ ，因此 $N \subseteq aNa^{-1}$ 。



(2) (ii) 蘊含 (iii) 显然。



(2) (ii) 蕴含 (iii) 显然。

(3) (iii) 蕴含 (i)，先证 $aN \subseteq Na$ ，对任意 $b \in aN$ ，存在 $n \in N$ ，使得 $b = an$ ，所以 $ba^{-1} = ana^{-1} \in aNa^{-1} \subseteq N$ ，因此存在 $n' \in N$ ，使得 $ba^{-1} = n'$ ，此时 $b = n'a \in Na$ ，所以 $aN \subseteq Na$ 。



(2) (ii) 蕴含 (iii) 显然。

(3) (iii) 蕴含 (i)，先证 $aN \subseteq Na$ ，对任意 $b \in aN$ ，存在 $n \in N$ ，使得 $b = an$ ，所以 $ba^{-1} = ana^{-1} \in aNa^{-1} \subseteq N$ ，因此存在 $n' \in N$ ，使得 $ba^{-1} = n'$ ，此时 $b = n'a \in Na$ ，所以 $aN \subseteq Na$ 。再证 $Na \subseteq aN$ ，对任意 $b \in Na$ ，存在 $n \in N$ ，使得 $b = na$ ，又因为 $a \in G$ ，所以 $a^{-1} \in G$ ，由 (iii) 可知 $a^{-1}Na = a^{-1}N(a^{-1})^{-1} \subseteq N$ ，因此 $a^{-1}b = a^{-1}na \in a^{-1}Na \subseteq N$ ，因此存在 $h' \in N$ ，使得 $a^{-1}b = h'$ ，此时 $b = ah' \in aN$ ，所以 $Na \subseteq aN$ 。



- 定理6.3.4 设 N 是群 G 的正规子群, G/N 是 N 在 G 中的所有陪集组成的集合, 定义 G/N 上的运算 \cdot 为: $(aN)(bN) = (ab)N$, 则 $(G/N, \cdot)$ 构成一个群, 称为 G 对于 N 的商群。



证明：首先我们证明这样定义的运算是有意义的，即它确实定义了一个映射，也就是说对于同一个陪集，选取不同的代表元所得的运算结果是相同的，即对任意 $a' \in aN, b' \in bN$ ，都有 $(a'b')N = (ab)N$ 。事实上，对任意 $g \in (a'b')N$ ，存在 $n \in N$ ，使得 $g = a'b'n$ ，又因为 $a' \in aN, b' \in bN$ ，所以存 $n_1, n_2 \in N$ ，使得 $a' = an_1, b' = bn_2$ ，因此 $g = a'b'n = an_1bn_2n$ ，因为 N 是 G 的正规子群，因此 $bN = Nb$ ，所以存在 $n' \in N$ ，使得 $n_1b = bn'$ ，所以 $g = an_1bn_2n = abn'n_2n \in abN$ ，所以 $(a'b')N \subseteq (ab)N$ ；另一方面，对任意 $g \in (ab)N$ ，存在 $n \in N$ ，使得 $g = abn$ ，又因为 $a' \in aN, b' \in bN$ ，所以存 $n_1, n_2 \in N$ ，使得 $a' = an_1, b' = bn_2$ ，因此 $g = abn = a'n_1^{-1}b'n_2^{-1}n$ ，同样因为 N 是 G 的正规子群，因此 $b'N = Nb'$ ，所以存在 $n' \in N$ ，使得 $n_1^{-1}b' = b'n'$ ，所以 $g = a'n_1^{-1}b'n_2^{-1}n = a'b'n'n_2^{-1}n \in a'b'N$ ，所以 $(ab)N \subseteq (a'b')N$ 。



接下来，我们还需要证明封闭性、结合律、单位元的存在性、逆元的存在性。



接下来，我们还需要证明封闭性、结合律、单位元的存在性、逆元的存在性。

封闭性：对于任意 $g, g' \in G/N$ ，存在 $a, b \in G$ ，使得 $g = aN, g' = bN$ ，显然 $ab \in G$ ，则 $gg' = (ab)N \in G/N$ 。



接下来，我们还需要证明封闭性、结合律、单位元的存在性、逆元的存在性。

封闭性：对于任意 $g, g' \in G/N$ ，存在 $a, b \in G$ ，使得 $g = aN, g' = bN$ ，显然 $ab \in G$ ，则 $gg' = (ab)N \in G/N$ 。

结合律：对于任意 $g, g', g'' \in G/N$ ，存在 $a, b, c \in G$ ，使得 $g = aN, g' = bN, g'' = cN$ ，则 $(gg')g'' = ((aN)(bN))(cN) = ((ab)N)(cN) = ((ab)c)N = (a(bc))N = (aN)((bc)N) = (aN)((bN)(cN)) = g(g'g'')$ 。



单位元：令 $e' = eN$ ，其中 e 为 G 的单位元，对于任意 $g \in G/N$ ，存在 $a \in G$ ，使得 $g = aN$ ，因此 $ge' = (aN)(eN) = (ae)N = aN = g$ ，且 $e'g = (eN)(aN) = (ea)N = aN = g$ ，因此 e' 是 G/N 的单位元。



单位元：令 $e' = eN$ ，其中 e 为 G 的单位元，对于任意 $g \in G/N$ ，存在 $a \in G$ ，使得 $g = aN$ ，因此 $ge' = (aN)(eN) = (ae)N = aN = g$ ，且 $e'g = (eN)(aN) = (ea)N = aN = g$ ，因此 e' 是 G/N 的单位元。

逆元：对于任意 $g \in G/N$ ，存在 $a \in G$ ，使得 $g = aN$ ，令 $g' = a^{-1}N$ ，则 $gg' = (aN)(a^{-1}N) = (aa^{-1})N = eN = e'$ ， $g'g = (a^{-1}N)(aN) = (a^{-1}a)N = eN = e'$ ，因此 g' 是 g 的逆元。



- 例 上例中我们验证了 $|Z_6| = [Z_6:Z'_6]|Z'_6|$ 。事实上由于 Z_6 是阿贝尔群， Z'_6 是它的子群，因此 Z'_6 是它的正规子群，所以 Z_6/Z'_6 也是一个群，我们知道它仅有两个元素： $0 + Z'_6$ 和 $1 + Z'_6$ 。



- 定理6.3.5（同态基本定理） 设 f 是群 H 到群 G 的同态映射，则 $\ker(f)$ 是 H 的正规子群，且存在群 $H/\ker(f)$ 到群 $f(H)$ 的同构映射 $f': a \ker(f) \rightarrow f(a)$ ，其中 $a \in H$ ，且 $f = i \cdot f' \cdot s$ ，其中 \cdot 表示函数的复合运算， i 表示 $f(H)$ 到 G 的恒等映射， s 表示 H 到 $H/\ker(f)$ 的自然同态。



证明：首先证明 $\ker(f)$ 是 H 的正规子群，由定理6.3.3，仅需证明对任意 $a \in H$ ，都有 $a \ker(f) a^{-1} \subseteq \ker(f)$ ，事实上，对任意 $b \in a \ker(f) a^{-1}$ ，存在 $e' \in \ker(f)$ ，使得 $b = ae'a^{-1}$ ，因为 $e' \in \ker(f)$ ，所以 $f(e') = e$ ，其中 e 为 G 的单位元，又因为 $f(b) = f(ae'a^{-1}) = f(a)f(e')f(a^{-1}) = f(a)ef(a)^{-1} = e$ ，所以 $b \in \ker(f)$ ，所以 $a \ker(f) a^{-1} \subseteq \ker(f)$ 。



接下来我们证明 f' 是同构映射。



接下来我们证明 f' 是同构映射。

同态性：对于任意 $a', b' \in H/\ker(f)$ ，存在 $a, b \in H$ ，使得 $a' = a \ker(f), b' = b \ker(f)$ ，因此 $f'(a')f'(b') = f(a)f(b) = f(ab) = f'((ab)\ker(f)) = f'((a \ker(f))(b \ker(f))) = f'(a'b')$ 。

单射：若 $a', b' \in H/\ker(f)$ ，使得 $f'(a') = f'(b')$ ，则存在



接下来我们证明 f' 是同构映射。

同态性：对于任意 $a', b' \in H/\ker(f)$ ，存在 $a, b \in H$ ，使得 $a' = a \ker(f), b' = b \ker(f)$ ，因此 $f'(a')f'(b') = f(a)f(b) = f(ab) = f'((ab)\ker(f)) = f'((a \ker(f))(b \ker(f))) = f'(a'b')$ 。

单射：若 $a', b' \in H/\ker(f)$ ，使得 $f'(a') = f'(b')$ ，则存在 $a, b \in H$ ，使得 $a' = a \ker(f), b' = b \ker(f)$ ，且 $f(a) = f(b)$ ，因此 $f(ab^{-1}) = f(a)f(b^{-1}) = f(a)f(b)^{-1} = f(a)f(a)^{-1} = e$ ，所以 $ab^{-1} \in \ker(f)$ ，由定理6.3.1 (iii)可知 $a \ker(f) = b \ker(f)$ ，即 $a' = b'$ ，所以 f' 是单射。



接下来我们证明 f' 是同构映射。

同态性：对于任意 $a', b' \in H/\ker(f)$ ，存在 $a, b \in H$ ，使得 $a' = a \ker(f), b' = b \ker(f)$ ，因此 $f'(a')f'(b') = f(a)f(b) = f(ab) = f'((ab)\ker(f)) = f'((a \ker(f))(b \ker(f))) = f'(a'b')$ 。

单射：若 $a', b' \in H/\ker(f)$ ，使得 $f'(a') = f'(b')$ ，则存在 $a, b \in H$ ，使得 $a' = a \ker(f), b' = b \ker(f)$ ，且 $f(a) = f(b)$ ，因此 $f(ab^{-1}) = f(a)f(b^{-1}) = f(a)f(b)^{-1} = f(a)f(a)^{-1} = e$ ，所以 $ab^{-1} \in \ker(f)$ ，由定理6.3.1 (iii)可知 $a \ker(f) = b \ker(f)$ ，即 $a' = b'$ ，所以 f' 是单射。

满射：对任意 $g \in f(H)$ ，由 $f(H)$ 定义可知，存在 $h \in H$ ，使得 $g = f(h)$ ，令 $h' = h \ker(f)$ ，则 $f(h') = f(h) = g$ ，因此 f' 是满射。



容易验证 $f = i \cdot f' \cdot s$ 。



容易验证 $f = i \cdot f' \cdot s$ 。

- 例 上例中我们证明了 Z'_6 是 Z_6 的正规子群，所以 Z_6/Z'_6 也是一个群，它的阶为2，仅包含两个元素 $0 + Z'_6$ 和 $1 + Z'_6$ 。从另一个角度来看，如果我们定义 Z_6 到 Z_2 的映射： $f: a \rightarrow a \bmod 2$ ，则 $\ker(f) = Z'_6$ ， $f(Z_6) = Z_2$ ，由定理 6.3.5 可知存在群 Z_6/Z'_6 到 Z_2 的同构： $f': a + Z'_6 \rightarrow f(a) = a \bmod 2$ ，即 $Z_6/Z'_6 \cong Z_2$ 。因为 $Z'_6 \cong Z_3$ ，有时我们会写成 $Z_6 = Z_3 \times Z_2$ 。



§6.4 循环群

- 定义6.4.1 设 G 是一个群，如果存在 $a \in G$ ，对任意 $g \in G$ ，存在 $n \in \mathbb{N}$ ，使得 $g = a^n$ ，则称 G 是一个循环群。



§6.4 循环群

- 定义6.4.1 设 G 是一个群，如果存在 $a \in G$ ，对任意 $g \in G$ ，存在 $n \in \mathbb{N}$ ，使得 $g = a^n$ ，则称 G 是一个循环群。
- 例 \mathbb{Z}_6 关于模加运算构成一个群，且对于任意 $n \in \mathbb{Z}_6$ ，都有 $n = n \cdot 1$ ，其中 $n \in \mathbb{Z}_6 \subseteq \mathbb{N}$ ，因此 \mathbb{Z}_6 是一个循环群。



- 定理6.4.1 设 G 是一个群, $\{H_i | i \in I\}$ 是 G 的一组子群, 则 $\bigcap_{i \in I} H_i$ 也是 G 的子群。



- 定理6.4.1 设 G 是一个群, $\{H_i | i \in I\}$ 是 G 的一组子群, 则 $\bigcap_{i \in I} H_i$ 也是 G 的子群。

证明: 显然 $\bigcap_{i \in I} H_i$ 非空, 对任意 $a, b \in \bigcap_{i \in I} H_i$, 显然对每个 $i \in I$, 都有 $a, b \in H_i$, 所以 $ab^{-1} \in H_i$, 因此 $ab^{-1} \in \bigcap_{i \in I} H_i$, 由定理6.1.6可知 $\bigcap_{i \in I} H_i$ 也是一个群。



- 定义6.4.2 设 G 是一个群, $X \subseteq G$, 设 $\{H_i | i \in I\}$ 是 G 的所有包含 X 的子群, 则 $\bigcap_{i \in I} H_i$ 称为 X 生成的子群, 记为 $\langle X \rangle$ 。如果 $|X|$ 有限, 则称 $\langle X \rangle$ 是有限生成的, 特别的, 如果 $X = \{x\}$, 则称 $\bigcap_{i \in I} H_i$ 为 x 生成的群。



- 定理6.4.2 设 G 是一个群, $X \subseteq G, X \neq \emptyset$, 则 $\langle X \rangle = \{a_1^{n_1} a_2^{n_2} \cdots a_t^{n_t} | t \in \mathbb{Z}^+, a_i \in X, n_i \in \mathbb{Z}, 1 \leq i \leq t\}$, 特别的, 对任意 $a \in G$, 有 $\langle a \rangle = \{a^n | n \in \mathbb{Z}\}$ 。



- 定理6.4.2 设 G 是一个群, $X \subseteq G, X \neq \emptyset$, 则 $\langle X \rangle = \{a_1^{n_1} a_2^{n_2} \cdots a_t^{n_t} | t \in \mathbb{Z}^+, a_i \in X, n_i \in \mathbb{Z}, 1 \leq i \leq t\}$, 特别的, 对任意 $a \in G$, 有 $\langle a \rangle = \{a^n | n \in \mathbb{Z}\}$.
- 显然 $\langle a \rangle$ 是循环群。



- 例 整数集 Z 关于加法构成一个群， 0 是其单位元。设 $H \leq Z$ ，则 H 是循环群，且 $H = \langle 0 \rangle = \{0\}$ 或 $H = \langle m \rangle = mZ$ ，其中 $m \in Z^+$ ，进一步当 $H = \langle 0 \rangle$ 时，它是有限群，当 $H = \langle m \rangle$ 时，他是无限群。



- 例 整数集 Z 关于加法构成一个群， 0 是其单位元。设 $H \leq Z$ ，则 H 是循环群，且 $H = \langle 0 \rangle = \{0\}$ 或 $H = \langle m \rangle = mZ$ ，其中 $m \in Z^+$ ，进一步当 $H = \langle 0 \rangle$ 时，它是有限群，当 $H = \langle m \rangle$ 时，他是无限群。

证明：若 H 是由 0 生成的，则 $H = \langle 0 \rangle = \{0\}$ ，否则，存在 $a \in H, a \neq 0$ ，因为 $H \leq Z$ ，所以 a 的逆元 $-a \in H$ ，所以 H 中有正整数，设 m 为 H 中最小的正整数，则 $H = \langle m \rangle$ ，如若不然，则存在 $a \in H \subseteq Z$ ，且 $m \nmid a$ ，所以存在 $q, r \in Z, 0 < r < m$ ，使得 $a = qm + r$ ，由群的性质可知 $r \in H$ ，与 m 为 H 中最小的正整数矛盾，因此 $H = \langle m \rangle = mZ$ 。

显然 $\langle 0 \rangle$ 的阶为1，所以 $\langle 0 \rangle$ 是有限群，而 mZ 中有无限个元素，因此它是无限群。



- 定理6.4.3 设 G 是一个循环群，则存在 $g \in G$ ，使得 $G = \{g^n | n \in N\}$ 。进一步，如果 G 是有限群，令 $m = |G|$ ，则 $G = \{g^n | n = 0, 1, \dots, m - 1\}$ ，如果 G 是无限群，则对任意 $n, n' \in N, n \neq n'$ ，都有 $g^n \neq g^{n'}$ 。



证明：因为 G 是循环群，因此存在 $g \in G$ ，对任意 $a \in G$ ，存在 $n \in N$ ，使得 $a = g^n$ ，令 $H = \{g^n | n \in N\}$ ，显然 $G \subseteq H$ ，现在证明 $H \subseteq G$ ，对任意 $b \in H$ ，存在 $n \in N$ ，使得 $b = g^n$ ，又因为 $g \in G$ 且 G 是群，因此 $g^n \in G$ ，即 $b \in G$ ，因此 $H \subseteq G$ ，所以 $G = H$ 。



如果 G 是有限群, $m = |G|$, 令 $H = \{g^n | n = 0, 1, \dots, m-1\}$, 由于 $g \in G$ 且 G 是群, 因此对 $n = 0, 1, \dots, m-1$, 都有 $g^n \in G$, 因此 $H \subseteq G$ 。现在我们证明 g^n 两两不同, 其中 $n = 0, 1, \dots, m-1$, 如果存在 $0 \leq n < n' \leq m-1$, 使得 $g^n = g^{n'}$, 则 $g^{n'-n} = e$, 其中 e 为 G 的单位元, 且 $0 < n' - n \leq m-1$, 此时对任意 $a \in G$, 存在 $i \in \mathbb{N}$, 使得 $a = g^i$, 则存在 $q, r \in \mathbb{N}, 0 \leq r < n' - n \leq m-1$, 使得 $i = q(n' - n) + r$, 此时 $a = g^i = g^{q(n'-n)+r} = (g^{n'-n})^q g^r = e^q g^r = g^r$, $G \subseteq \{g^n | n = 0, 1, \dots, m-2\}$, 与 $|G| = m$ 矛盾, 所以 $|H| = m = |G|$, 因此 $H = G$ 。



如果 G 是无限群, 如果存在 $n, n' \in N, n \neq n'$, 使得 $g^n = g^{n'}$, 不妨设 $n' > n$, 则 $g^{n'-n} = e$, 其中 e 为 G 的单位元, 此时对任意 $a \in G$, 存在 $i \in N$, 使得 $a = g^i$, 则存在 $q, r \in N, 0 \leq r < n' - n$, 使得 $i = q(n' - n) + r$, 此时 $a = g^i = g^{q(n'-n)+r} = (g^{n'-n})^q g^r = e^q g^r = g^r$, $G \subseteq \{g^n | n = 0, 1, \dots, n' - n - 1\}$, 与 G 是无限群矛盾, 得证。



- 事实上，如果 G 是有限群， $m = |G|$ ，则 $g^m = e$ ，否则存在 $1 \leq n \leq m - 1$ ，使得 $g^m = g^n$ ，则 $g^{m-n} = e$ ，类似定理证明，可知 $G \subseteq \{g^n | n = 0, 1, \dots, m - n - 1\}$ ，与 $|G| = m$ 矛盾。



- 定理6.4.4 设 G 是一个循环群，如果它是无限群，则 $G \cong \mathbb{Z}$ ，否则令 $m = |G|$ ，则 $G \cong \mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$ 。



- 定理6.4.4 设 G 是一个循环群，如果它是无限群，则 $G \cong \mathbb{Z}$ ，否则令 $m = |G|$ ，则 $G \cong \mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$ 。

证明：因为 G 是循环群，所以存在 $g \in G$ ，对任意 $a \in G$ ，存在 $n \in \mathbb{Z}$ ，使得 $a = g^n$ 。定义 \mathbb{Z} 到 G 的映射： $f: n \rightarrow g^n$ ，则对任意 $n, n' \in \mathbb{Z}$ ，因为 G 是循环群，因此 $g^n, g^{n'} \in G$ ，此时有 $f(n + n') = g^{n+n'} = g^n g^{n'} = f(n)f(n')$ ，因此 f 是同态映射；又因为对任意 $a \in G$ ，存在 $n \in \mathbb{Z}$ ，使得 $a = g^n$ ，因此存在 $n \in \mathbb{Z}$ ，使得 $f(n) = g^n = a$ ，所以 $f(\mathbb{Z}) = G$ ，由定理6.3.5可知 $G = f(\mathbb{Z}) \cong \mathbb{Z}/\ker(f)$ ，



- 定理6.4.4 设 G 是一个循环群，如果它是无限群，则 $G \cong \mathbb{Z}$ ，否则令 $m = |G|$ ，则 $G \cong \mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$ 。

证明：因为 G 是循环群，所以存在 $g \in G$ ，对任意 $a \in G$ ，存在 $n \in \mathbb{Z}$ ，使得 $a = g^n$ 。定义 \mathbb{Z} 到 G 的映射： $f: n \rightarrow g^n$ ，则对任意 $n, n' \in \mathbb{Z}$ ，因为 G 是循环群，因此 $g^n, g^{n'} \in G$ ，此时有 $f(n + n') = g^{n+n'} = g^n g^{n'} = f(n)f(n')$ ，因此 f 是同态映射；又因为对任意 $a \in G$ ，存在 $n \in \mathbb{Z}$ ，使得 $a = g^n$ ，因此存在 $n \in \mathbb{Z}$ ，使得 $f(n) = g^n = a$ ，所以 $f(\mathbb{Z}) = G$ ，由定理6.3.5可知 $G = f(\mathbb{Z}) \cong \mathbb{Z}/\ker(f)$ ，如果 $|G| = m$ ，则由定理6.4.3可知 $\ker(f) = m\mathbb{Z}$ ，因此 $G \cong \mathbb{Z}/\ker(f) = \mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$ ；如果 G 是无限群，则由定理6.4.3可知 $\ker(f) = \{0\}$ ，因此 $G \cong \mathbb{Z}/\ker(f) = \mathbb{Z}/\{0\} \cong \mathbb{Z}$ 。



- 定理6.4.5 循环群的子群仍是循环群。
- 定理6.4.6 设 G 是一个循环群， a 是它的生成元。如果 G 是无限群，则 a 和 a^{-1} 是它的所有生成元；如果 G 是有限群，则 a^k 是它的生成元当且仅当 $(k, m) = 1$ ，其中 $m = |G|$ 。



§6.5 置换群

- 定义6.5.1 设 $S = \{1, 2, \dots, n\}$, 称 S 到其自身的映射 σ 是一个置换, 如果 σ 是双射, 即

$$\begin{aligned}\sigma: S &\rightarrow S \\ k &\mapsto i_k\end{aligned}$$

且对任意 $1 \leq k < k' \leq n$, 都有 $i_k \neq i_{k'}$ 。



§6.5 置換群

- 定义6.5.1 设 $S = \{1, 2, \dots, n\}$, 称 S 到其自身的映射 σ 是一个置换或 n 元置换, 如果 σ 是双射, 即

$$\begin{aligned}\sigma: S &\rightarrow S \\ k &\mapsto i_k\end{aligned}$$

且对任意 $1 \leq k < k' \leq n$, 都有 $i_k \neq i_{k'}$ 。

- 通常将 n 元置换 σ 写成 $\begin{pmatrix} 1 & 2 & \cdots & n \\ \sigma(1) & \sigma(2) & \cdots & \sigma(n) \end{pmatrix}$ 的形式。



- 例 $\sigma = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 6 & 5 & 4 & 2 & 1 & 3 \end{pmatrix}$ 是 $S = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$ 上的一个置换，也可以写成 $\begin{pmatrix} 5 & 6 & 4 & 2 & 3 & 1 \\ 1 & 3 & 2 & 5 & 4 & 6 \end{pmatrix}$ 的形式。



- 置换的乘法：设 σ 和 σ' 是 S 上两个置换，则它们的乘积 $\sigma\sigma'$ 也是一个置换，且 $(\sigma\sigma')(i) = \sigma(\sigma'(i))$ 。



- 置换的乘法：设 σ 和 σ' 是 S 上两个置换，则它们的乘积 $\sigma\sigma'$ 也是一个置换，且 $(\sigma\sigma')(i) = \sigma(\sigma'(i))$ 。
- 如果把置换看作 S 到自身的函数，则置换乘法就是函数复合运算。



- 例 令 $\sigma = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 6 & 5 & 4 & 2 & 1 & 3 \end{pmatrix}$ 和 $\sigma' = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 5 & 6 & 4 & 2 & 3 & 1 \end{pmatrix}$ 是 $S = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$ 上的置换, 则 $\sigma\sigma' = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 6 & 5 & 4 & 2 & 1 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 5 & 6 & 4 & 2 & 3 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 5 & 6 & 4 & 2 & 3 & 1 \\ 1 & 3 & 2 & 5 & 4 & 6 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 5 & 6 & 4 & 2 & 3 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 1 & 3 & 2 & 5 & 4 & 6 \end{pmatrix}.$



- 置换的逆变换：设 $\sigma = \begin{pmatrix} 1 & 2 & \cdots & n \\ \sigma(1) & \sigma(2) & \cdots & \sigma(n) \end{pmatrix}$ ，则其逆变换为 $\sigma^{-1} = \begin{pmatrix} \sigma(1) & \sigma(2) & \cdots & \sigma(n) \\ 1 & 2 & \cdots & n \end{pmatrix}$ 。



- 置换的逆变换：设 $\sigma = \begin{pmatrix} 1 & 2 & \cdots & n \\ \sigma(1) & \sigma(2) & \cdots & \sigma(n) \end{pmatrix}$ ，则其逆变换为 $\sigma^{-1} = \begin{pmatrix} \sigma(1) & \sigma(2) & \cdots & \sigma(n) \\ 1 & 2 & \cdots & n \end{pmatrix}$ 。
- 例 $\sigma = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 6 & 5 & 4 & 2 & 1 & 3 \end{pmatrix}$ 是 $S = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$ 上的一个置换，它的逆变换 $\sigma^{-1} = \begin{pmatrix} 6 & 5 & 4 & 2 & 1 & 3 \\ 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 5 & 4 & 6 & 3 & 2 & 1 \end{pmatrix}$ 。



- 定理6.5.1 n 元置换全体组成的集合 S_n 关于置换乘法构成一个群，其阶为 $n!$ 。



- 定理6.5.1 n 元置换全体组成的集合 S_n 关于置换乘法构成一个群，其阶为 $n!$ 。

证明：两个 n 元置换的乘积仍是 n 元置换，因此 S_n 关于置换乘法封闭。又由函数复合满足结合律易知 S_n 关于置换乘法满足结合律。易验证恒等置换 $\begin{pmatrix} 1 & 2 & \cdots & n \\ 1 & 2 & \cdots & n \end{pmatrix}$ 为其单位元，对任意 n 元置换 σ ，其逆变换 σ^{-1} 为其逆元。因此 S_n 关于置换乘法构成一个群。又因为 $(1, 2, \dots, n)$ 在置换 σ 下的像 $(\sigma(1), \sigma(2), \dots, \sigma(n))$ 是 $(1, 2, \dots, n)$ 的一个排列，这样的排列共有 $n!$ 个，因此 $|S_n| = n!$ 。



- 定义6.5.2 设 σ 是一个 n 元置换, 如果存在 $I = \{i_1, i_2, \dots, i_k\} \subseteq \{1, 2, \dots, n\}$, 使得 $\sigma(i_j) = i_{j+1}, \sigma(i_k) = i_1$, 其中 $j = 1, 2, \dots, k-1$, 并且对任意 $j \in \{1, 2, \dots, n\} \setminus I$, 都有 $\sigma(j) = j$, 那么称 σ 是一个 k -轮换, 记作 (i_1, i_2, \dots, i_k) 。



- 定理6.5.2 任意置换都可以表示为不相交的轮换的乘积，且在不考虑乘法顺序的情况下，该表示是唯一的。



证明：对任意 n 元置换 σ ，取序列 $i_1 = 1, \sigma(1), \sigma(\sigma(1)), \dots$ ，由于 σ 是 n 元置换，则存在非负整数 k ，使得 $\sigma^k(1) = 1$ ，令 k_1 是最小的这样的 k ，则 $1, \sigma(1), \sigma(\sigma(1)), \dots, \sigma^{k_1-1}(1)$ 各不相同，且 $\sigma_1 = (1, \sigma(1), \sigma(\sigma(1)), \dots, \sigma^{k_1-1}(1))$ 是一个 k_1 -轮换，任取 $i_2 \in \{1, 2, \dots, n\} \setminus \{1, \sigma(1), \sigma(\sigma(1)), \dots, \sigma^{k_1-1}(1)\}$ ，取序列 $i_2, \sigma(i_2), \sigma(\sigma(i_2)), \dots$ ，同样的，存在非负整数 k ，使得 $\sigma^k(i_2) = i_2$ ，令 k_2 是最小的这样的 k ，则 $i_2, \sigma(i_2), \sigma(\sigma(i_2)), \dots, \sigma^{k_2-1}(i_2)$ 各不相同，且 $\sigma_2 = (i_2, \sigma(i_2), \sigma(\sigma(i_2)), \dots, \sigma^{k_2-1}(i_2))$ 是一个 k_2 -轮换，如此继续，直至 $\{1, 2, \dots, n\}$ 中所有元素都在某一个轮换中出现，设最后一个得到的轮换为 $\sigma_j = (i_j, \sigma(i_j), \sigma(\sigma(i_j)), \dots, \sigma^{k_j-1}(i_j))$ ，是一个 k_j -轮换，



显然这样得到的轮换两两不交，所以它们之间的乘法满足交换律，且 $\{1, 2, \dots, n\} = \sigma_1 \sigma_2 \cdots \sigma_j$ 。

若存在轮换的乘积 $\tau_1 \tau_2 \cdots \tau_l = \sigma$ ，则存在 $k_1 \in \{1, 2, \dots, l\}$ ，使得 $\tau_{k_1}(1) = \sigma(1) = \sigma_1(1)$ ，此时易得 $\tau_{k_1} = \sigma_1$ ，所以 $\prod_{i=1, i \neq k_1}^l \tau_i = \prod_{i=2}^j \sigma_i$ ，则存在 $k_2 \in \{1, 2, \dots, l\} \setminus \{k_1\}$ ，使得 $\tau_{k_2}(i_2) = \sigma(i_2) = \sigma_2(i_2)$ ，此时易得 $\tau_{k_2} = \sigma_2$ ，所以 $\prod_{i=1, i \neq k_1, i \neq k_2}^l \tau_i = \prod_{i=3}^j \sigma_i$ ，如此继续，最终可得 $l = j$ ，且存在 $1, 2, \dots, j$ 的一个排列 k_1, k_2, \dots, k_j ，使得 $\tau_{k_i} = \sigma_i$ 对所有的 $i \in \{1, 2, \dots, j\}$ 都成立，即在不计乘法顺序的情况下，该表示唯一。



- 例 $\sigma = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 6 & 5 & 1 & 2 & 4 & 3 \end{pmatrix}$ 是 $S = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$ 上的一个置换，可表示为两个轮换的乘积，即
$$\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 6 & 5 & 1 & 2 & 4 & 3 \end{pmatrix} = (1, 6, 3)(2, 5, 4)。$$